\chapter{Konzeptionierung und Planung}\label{konzeptionierung}

\section{Die Dampferzeugungskomponenten}\label{dampfkomponenten}
Die Erzeugung des Dampfes musste ersetzt werden, weil die alte Methode nicht regelbar und zudem auch nicht ungefährlich ist, da sich Mitarbeiter der Firma WAVELABS an diesem verbrennen können, beispielsweise beim Transport des heißen Topfes von der Herdplatte zur Klimakammer. Dazu kommt noch die Vorlaufzeit vor dem Experiment, die nötig ist um einen großen Topf mit Wasser auf \ang{100}C zu erhitzen.\\
Da Zerstäuber und Verdunster, wie im Kapitel \ref{geforderteziele} erläutert, nicht verwendet werden können, fiel die Entscheidung auf einen Verdampfer. Dabei gibt es die zwei Arbeitsweisen, die im Kapitel \ref{luftfeuchte} erwähnt wurden, die mit einem Heizelement oder die mit Elektroden. Ein Vorteil des Heizelements ist, dass es sicherer ist, da das Wasser nicht unter Strom steht. Der Nachteil jedoch ist, dass diese Verdampfer nur mit destilliertem Wasser befüllt werden dürfen. Beim Elektrodenprinzip ist das Gegenteil der Fall. Dies ist für den Benutzer gefährlicher, wenn einmal ein Leck entsteht. Es müssen also bessere Sicherheitsvorkehrungen getroffen werden. Hier muss das Wasser aber Mineralien besitzen, da es sonst nicht leiten würde und somit der Strom nicht fließen könnte, um das Wasser zu verdampfen. Da destilliertes Wasser deutlich teurer ist und immer speziell dafür organisiert werden müsste, wurde sich für den Elektrodendampfzylinder entschieden. Hier gibt es verschiedene Anbieter, die solche Verdampfer anbieten. Dieser muss jedoch auch noch eine Schnittstelle besitzen, um das Gerät über den Computer steuern zu können. Kombigeräte für die Be- und Entfeuchtung sind selten und teuer. Daher soll der Entfeuchter, der schon für die Klimakammer verwendet wird, benutzt werden. Dieser entfeuchtet durchgehend, da er keine serielle Schnittstelle besitzt.\\
Die Firma Hygromatik bietet einen solchen Befeuchter, der mit dem Verdampferprinzip arbeitet, mit der nötigen Leistung an. Das angefragte Produkt mit allen nötigen Erweiterungen bietet Hygromatik für 3.314,10 € an. Dieser Artikel besitzt eine serielle Schnittstelle, um eine Kommunikation mit dem Computer zu gewährleisten. Da der Eigenbau günstiger ist, soll eine eigene Konstruktion entworfen und umgesetzt werden.\\
Der Aufbau des Dampfluftbefeuchters wurde wie folgt umgesetzt: Grundlegend besteht ein Dampfluftbefeuchter aus einem Dampfzylinder, mit einem Zulauf für das Wasser und einem Abgang für den erzeugten Dampf. Hier wurde sich für den Dampfzylinder BL0S2EW0H2 entschieden. Dieser ist in der Abbildung \ref{fig:dz} mit geöffnetem Zylinder dargestellt. Dieser kann höchstens $5\,\frac{kg}{h}$ Dampf erzeugen. Betrieben wird er mit $230\,V$ Wechselspannung. Er besitzt im Inneren sechs Elektroden, drei davon für den N- und drei für den L-Leiter. Neben den Elektrodenanschlüssen finden sich außerdem noch zwei Füllstandsfühler. Wenn diese Wasser berühren, ist der Zylinder voll und darf nicht weiter gefüllt werden.\\
Die autonome Wasserversorgung kann über einen Tank, der oberhalb des Zylinders aufgehängt wird und über ein steuerbares Magnetventil, dass am Wassereingang an der Unterseite des Zylinders angebracht wird, umgesetzt werden. Das Magnetventil muss auch ohne Medium und bei Temperaturen von \ang{100}C arbeiten. Dafür wird hier ein 2/2-Wege Magnetventil von der Firma Landefeld verwendet. Dieses ist zwangsgesteuert, besitzt Gewinde von einem halben Zoll und wird über eine $12\,V$ Gleichspannungsquelle betrieben. Die Betriebstemperatur des Mediums kann \ang{-10} bis \ang{+140}C betragen, für diese Anwendung also ausreichend. Da die Anlage bei Normaldruck arbeitet, ist der angegebene Maximaldruck des Ventils für Heißwasseranwendungen von $2\,bar$ auch ausreichend. Am Wassereingang befindet sich zusätzlich ein Kugelhahn, um per Handbetrieb den Zylinder wieder zu leeren, wenn für längere Zeit kein Betrieb stattfinden soll. Oberhalb geht ein Dampfschlauch ab, der in das isolierte Rohr führt. Von dort wird der Dampf in die Kammer transportiert. Um den darunter liegenden Lüfter vor Kondenswasser zu schützen, muss zudem ein Kondensatsammler angebracht werden. Dieser hat eine Kondensatrückführung, die das Wasser direkt wieder in den Dampfzylinder leitet. Zu beachten ist hier, dass die verwendeten Schläuche hohe Temperaturen vertragen müssen. Daher sind die später verwendeten Schläuche auf höchstmögliche Betriebstemperatur von mindestens \ang{140}C ausgelegt.

\section{Mess- und Steuerelektronik}\label{elektronik}
Die Regelung und Ansteuerung wird vom Computer aus über eine hierfür entwickelte Software umgesetzt. So lässt sich die Elektronik in fünf Hauptpunkte untergliedern:
\begin{compactitem}
	\item Steuereinheit mit Mikrocontroller
	\item Sensor für Temperatur und Luftfeuchte
	\item Detektorschaltung für den Zylinderfüllstand
	\item Schaltung für die Ansteuerung des Magnetventils
	\item Schaltung für die Ansteuerung des Dampfzylinders
\end{compactitem}
\subsubsection{Steuereinheit mit Mikrocontroller}\label{steuereinheit_uC}
Zuerst muss hier ein Mikrocontroller ausgewählt werden. Dabei gibt es folgende Kriterien, die dieser erfüllen sollte. Es muss die Kommunikation mit dem PC gewährleistet sein, das bedeutet, eine USART- oder USB-Schnittstelle ist zwingend notwendig. Des Weiteren benötigt er eine I\textsuperscript{2}C-Schnittstelle, da die meisten Sensoren für die Feuchte- und Temperaturmessung nur über diese ausgelesen werden können. Dazu kommen noch mindestens zehn GPIO's für den Anschluss der Steuerschaltungen und einiger Statusanzeigen, sowie zwei Ersatzpins für mögliche Erweiterungen. Zwei davon sollten für die Sicherheit auch $5\,V$ tolerant sein, da sie für die Inputs verwendet werden. Eine USB-Schnittstelle wird hier UART beziehungsweise USART vorgezogen, da die Steuereinheit so über den USB-Anschluss des Computers nicht nur die Stromversorgung, sondern auch den Datenaustausch über die gleiche Leitung sicherstellen kann. Da die Spannung des USB-Anschlusses immer auf $5\,V$ genormt ist, sollte der Chip auch mit dieser oder einer ähnlichen Spannung betrieben werden können.\\
Die Firma WAVELABS verwendet in der Messelektronik STM32-Mikrocontroller und besitzt somit einen entsprechenden Programmer beziehungsweise Debugger, den ST-LINK/V2. So wird die Auswahl auf die STM8- und STM32-Familie fokussiert. Das Problem bei der STM8-Familie ist, dass es dort keine integrierte USB-Schnittstelle gibt, weshalb die Auswahl auf einen STM32 fällt.\cite{stm8} 
Da die Produktpalette der STM32-Familie sehr groß ist, werden hier nur die drei Mikrocontroller näher beschrieben, die am Ende der Recherchen zur Auswahl standen:
%Hier werden nur drei Mikrocontroller näher beschrieben, die am Ende der Recherchen zur Auswahl standen:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| >{\RaggedRight}p{3cm}|>{\RaggedRight}p{3.8cm} |>{\RaggedRight}p{3.8cm} |>{\RaggedRight}p{3.8cm} |}
		\hline
		& \textbf{STM32F042C6T6}\cite{stm32f042} & \textbf{STM32F038F6P6}\cite{stm32f038} & \textbf{STM32L052K6T6}\cite{stm32l052}\\
		\hline
		Kern & ARM\textregistered  Cortex\textregistered-M0 & ARM\textregistered  Cortex\textregistered-M0 & ARM\textregistered  Cortex\textregistered-M0+\\
		\hline
	%	Betriebsspannung & 1,65-3,6V & 1,65-3,6V & 1,65-3,6V\\
	%	\hline
		Taktfrequenz & 48 MHz & 48 MHz & 32 MHz\\
		\hline
		Kommunikations-schnittstellen & USART, SPI, CAN, USB, I\textsuperscript{2}C & USART, SPI, I\textsuperscript{2}C & USART, SPI, USB, I\textsuperscript{2}C\\
		\hline
		GPIO's & 38 & 14 & 27\\
		\hline
		Einzelpreis & 2,57 € & 1,54 € & 3,01 €\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Auswahl Mikrocontroller}
	\label{stm32_auswahl}
\end{table}
Der Preis entspricht dabei dem Preis der Chips am 16.07.2019 beim Händler DigiKey. Alle drei benötigen eine Betriebsspannung von $1,\!65\,V$ bis $3,\!6\,V$. Der F042 besitzt die größte Anzahl an Kommunikationsschnittstellen und In- sowie Outputs und liegt im mittleren Preisbereich der drei Kandidaten. Jedoch besitzt er 48 Pins, was die händische Oberflächenmontage auf die spätere Platine aufwendig macht. Der F038 hat hier durch seine 20 Pins eine einfache Montagemöglichkeit, besitzt jedoch nur 14 GPIO's, was für dieses Projekt noch ausreichend ist. Es würden alle Pins belegt sein. Jedoch könnten die Ersatz-GPIO's nicht realisiert werden, da die I\textsuperscript{2}C- und die Programmer- beziehungsweise Debugger-Schnittstelle später auch GPIO's belegen und diese dann nicht mehr als In- oder Output verwendet werden können. Der größte Nachteil ist hier jedoch die fehlende USB-Schnittstelle, weshalb hier mit USART kommuniziert werden müsste. Der L052 ist der teuerste der drei Mikrocontroller. Durch seine Anzahl von 32 herausgeführten Pins ist die Montage hier noch relativ einfach. Die wichtigsten Schnittstellen USB und I\textsuperscript{2}C, besitzt er auch. Die höchstmögliche Taktfrequenz liegt hier aber bei $32\,MHz$, also nicht wie bei den anderen beiden bei $48\,MHz$. Die GPIO Anzahl liegt mit 27 im mittleren Bereich, so dass später, trotz der geplanten Ersatzpins, nicht alle belegt sein werden. Dies vereinfacht auch das Platinenlayout. Der Preis ist hier nicht ausschlaggebend, da es sich um eine Einzelanfertigung handelt, die nur firmenintern genutzt werden wird.\\
Für dieses Projekt ist der STM32-Mikrocontroller L052 der beste. Der einzige scheinbar relevante Unterschied besitzt dieser im geringeren maximalen Arbeitstakt und dem etwas langsameren Kern. Dies ist aber vernachlässigbar, da das ganze System keine schnelle Reaktionszeit benötigt, um zuverlässig arbeiten zu können. Zudem besitzt der L052 die Eigenschaft, dass er ein Ultra-Low-Power Mikrocontroller ist und so deutlich weniger Leistung benötigen kann. Da die Wahl auf den STM32L052K6T6 gefallen ist, muss dieser mit Strom versorgt und die Datenübertragungs- sowie Programmierschnittstelle angebracht werden. Dafür wird eine Schaltung entworfen. Dazu wurden vier Quellen verwendet, auf die sich folgend auch bezogen wird: \cite{uC_datasheet}, \cite{uC_USB}, \cite{uC_GPIOconf}, \cite{stLink}. Für die Stromversorgung wird das Datenblatt eines Linearreglers folgender Quelle verwendet: \cite{az1117}. Der Linearregler ist hier ein AZ1117 und wird benötigt, um die $5\,V$, die eine USB-Buchse liefert, auf eine Spannung zu regulieren, mit der der STM32 arbeiten kann um alle Funktionen des Chips zu gewährleisten, in diesem Fall auf $3,\!3\,V$. In der Abbildung \ref{fig:stm_schaltung} sieht man die Schaltung. Diese wurde nachfolgend auch für erste Programmierungen auf eine Lochrasterplatine gelötet und getestet (siehe Abbildung \ref{fig:testaufbau_stm32}).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.9cm]{Abbildungen/stm32_schalt.JPG}
	\caption{Grundschaltung Mikrocontroller mit Stromversorgung}
	\label{fig:stm_schaltung}
\end{figure}
Die beiden Jumper am Boot0-Pin sind planmäßig nicht notwendig, falls aber zum Beispiel der Speicher durch einen Externen erweitert werden soll, kann dieser über das Setzen des Boot0-Pins auf High angesteuert werden. Um den internen Speicher zuerst zu laden, muss der Jumper 2 und damit der Pin auf Low gezogen werden. Einer der beiden Jumper muss jeweils gesetzt sein, da der Pin ansonsten floatet, also nicht auf ein festes Potenzial gezogen ist. Die Kondensatoren C2, C3 und C4 dienen als Bypass-Kondensatoren, die unerwünschte Spannungsspitzen herausfiltern sollen. Dafür muss beim Layout darauf geachtet werden, dass diese möglichst nah am Chip angebracht werden, um zu gewährleisten, dass der Bypass-Filter wie geplant arbeitet. Die Diode D1 wird eine grüne LED sein und dient der Anzeige, ob der USB angeschlossen und damit auch die Spannungsversorgung gewährleistet ist. D6 wird eine weiße LED sein und dient als Test-LED, um grundlegende Funktionen des Mikrocontrollers testen zu können. Der Vorwiderstand wird über die Formel \ref{Rvor} mit den Kenndaten der LED berechnet.
	\begin{align}
	R\textsubscript{LED-Vorwiderstand} = \frac{U-U\textsubscript{LED}}{I\textsubscript{LED}}
	\label{Rvor}
	\end{align}
\subsubsection{Sensor für Temperatur und Luftfeuchte}
Die Auswahl des Sensors wird nur kurz beschrieben. Infrage kommen entweder zwei Sensoren, einer für die Temperatur und einer für die Luftfeuchte, oder es wird ein Sensor ausgewählt, in dem beide Messmöglichkeiten integriert sind. Da die zweite Art digitale Werte sendet und auch kostengünstiger sein kann, als zwei einzelne Sensoren, wird sich für nur einen entschieden. Aus Kostengründen soll für diesen Sensor keine extra Platine produziert werden. Daher wird nach Sensoren gesucht, die schon auf eine Platine gelötet sind.
\newpage
Hier stehen nun zwei verschiedene Sensoren zur Auswahl, der SHT75 (Sensirion) und der Si7021 (Silicon Labs) (siehe Tabelle \ref{tempRF_sensoren}). Beide können mit $3,3\,V$ betrieben und an einen I\textsuperscript{2}C-Bus angeschlossen werden. Jedoch nur der Si2021 kann mit einem I\textsuperscript{2}C-Protokoll ausgelesen werden. Der SHT75 benötigt ein anderes.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| >{\RaggedRight}p{6cm}|>{\RaggedRight}p{3.5cm}|>{\RaggedRight}p{3.5cm} |}
		\hline
		& \textbf{SHT75}\cite{sht75} & \textbf{Si7021}\cite{si7021}\\
		\hline
		Messbereich Temperatur & -40 bis \ang{123,8}C & -10 bis \ang{85}C\\
		\hline
		höchste Abweichung Temperatur & $\pm$ 0,3\,K & $\pm$ 0,4\,K\\
		\hline
		Messbereich RF & 0 bis 100\% & 0 bis 80\%\\
		\hline
		höchste Abweichung RF & $\pm$ 1,8\% & $\pm$ 3\%\\
		\hline
		Einzelpreis des Evaluierungsboards (22.7.19 DigiKey) & 29,34 € & 6,96 €\\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Auswahl Messsensor}
	\label{tempRF_sensoren}
\end{table}
Der SHT75 erfüllt alle geforderten Attribute, die im Kapitel \ref{geforderteziele} aufgeführt sind. Der Si7021 besitzt nur ein Attribut, was außerhalb des Geforderten liegt, der größten Messabweichung für die relative Feuchte. Diese ist $1\%$ höher als gefordert. Trotzdem fällt die Entscheidung vorerst auf den Si7021, da es hier einen großen preislichen Unterschied gibt. Jedoch ist es möglich, den besseren Sensor nachzurüsten, falls dies gewünscht ist. Der RF-Messbereich geht beim Si7021 auch bis 100\%, jedoch steigt die relative Abweichung ab 80\% über die genannten 3\%. Jedoch werden so hohe Luftfeuchtigkeiten im Realbetrieb nicht angefahren.

\subsubsection{Detektorschaltung für den Zylinderfüllstand}
Um zu registrieren, wann der Elektrodendampfzylinder voll ist, werden zwei eingelassene Fühler verwendet, die schon im Zylinder integriert sind. Wenn diese vom Wasser berührt werden, ist der Zylinder voll und darf nicht weiter gefüllt werden. Hier soll die Grundidee Verwendung finden, dass ein Input des Controllers ein Signal von mindestens $3,\!2\,V$ bekommt, wenn die Fühler auf Wasser stoßen beziehungsweise umgekehrt. Dafür wurden zwei Schaltungen entworfen. Die erste Schaltung basiert auf zwei NPN-Transistoren und gibt ein Signal, wenn kein Wasser die Fühler berührt (siehe Abbildung \ref{fig:detekt1}). Die zweite Schaltung basiert grundlegend auf einem programmierbaren Shuntregler mit optimiertem Referenzstrom. Hier wird der TL431L  aus dem Hause Texas Instruments verwendet. Für den Schaltungsentwurf wurde das Datenblatt, siehe Quelle \cite{tl431}, verwendet. Diese Schaltung gibt immer ein Signal, wenn das Wasser die Fühler berührt (siehe Abbildung \ref{fig:detekt2}), da zudem noch ein Transistor mit einer PNP-Struktur verwendet wird, um das Signal des Shuntreglers zu invertieren. Die Funktionalität und genauen Widerstandswerte sowie die Typen der Transistoren werden im Kapitel \ref{simulation_detek} ermittelt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7.5cm]{Abbildungen/detektor1.JPG}
		\caption{Detektorschaltentwurf A}
		\label{fig:detekt1}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{Abbildungen/detektor2.JPG}
		\caption{Detektorschaltentwurf B}
		\label{fig:detekt2}
	\end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Schaltung für die Ansteuerung des Magnetventils}\label{magnetventilansteuerung}
Die Schaltung, um das Magnetventil mit $3,3\,V$ ansteuern zu können, ist recht simpel und durch einen MOSFET realisiert. Hier ist \glqq Zulauf\grqq{} das $3,3\,V$ Signal. Dieses schaltet direkt das Ventil. Hier wird noch eine Diode parallel zu dem Relais benötigt. Diese wird erfordert, um die Stromspitze abzuleiten, die die Spule beim Abschalten erzeugt. Der Aufbau dieser Schaltung ist in Abbildung \ref{fig:vtMOSFET} beschrieben. Die genaue Erklärung zur Auswahl der Bauteile ist im Kapitel \ref{simulation_mosfet} erläutert.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7.5cm]{Abbildungen/ventil_anst.JPG}
	\caption{MOSFET-Schaltung für die Magnetventilansteuerung}
	\label{fig:vtMOSFET}
\end{figure}

\subsubsection{Schaltung für die Ansteuerung des Dampfzylinders}
Die Schaltung ist grundsätzlich wie die für die Magnetventilansteuerung aufgebaut. Hier wird der Dampfzylinder jedoch nicht direkt geschaltet. Mit den $3,\!3\,V$ wird zuerst ein Relais gesteuert. Dieses schaltet dann die $230\,V$ Betriebsspannung des Dampfzylinders. 

\subsection{Simulation}\label{simulation}
Alle Simulationen wurden mit LTSpice durchgeführt. Es wird immer mit einer Periode von $300\,ms$ simuliert. In den ersten $100\,ms$ ist das zu betrachtende Signal aus und in den folgenden $200\,ms$ angeschaltet. Zusätzlich wird immer zeitgleich die Schaltung für fünf verschiedene Temperaturen simuliert, um die Temperaturstabilität zu beurteilen: \ang{-10}C, \ang{0}C, \ang{20}C, \ang{40}C, \ang{60}C. Die Simulation dient zur Evaluierung der benötigten Werte der Bauteile, zur Funktionskontrolle und zudem um eventuelle Verbesserungen vornehmen zu können. Dazu wird mithilfe der Simulation eine der beiden Detektorschaltungen ausgewählt.

\subsubsection{Detektorschaltung für den Zylinderfüllstand}\label{simulation_detek}
Als Wasserwiderstand wurde ein Wert von $100\,k \Omega$ angenommen. Der tatsächliche Wert muss später direkt am Dampfzylinder ermittelt werden. Hier wird der Wasserkontakt durch einen Schalter simuliert. Dabei ist in den ersten $100\,ms$ der Füllstand nicht erreicht. In den nachfolgenden $200\,ms$ ist dieser dann erreicht, es liegt also Wasser an den Kontakten an. Bei beiden Schaltungsvarianten wird der Detektor mit einer $12\,V$-Quelle versorgt. Dieser Wert wurde gewählt, da die Spannungsebene für das Magnetventil und das Schaltrelais für die Dampfzylindersteuerung schon eingeplant ist.\\
Die erste Schaltung verwendet für die zwei Transistoren Q1 und Q2 den BC547B (siehe Abb. \ref{fig:det1_sim_schalt}). Der Q1 schaltet $12\,V$ durch, wenn Wasser und somit eine Spannung an der Basis anliegt. Folglich kann der nötige Basisstrom fließen, um den Transistor Q2 zu schalten. Wenn Q2 durchgeschaltet ist (Wasser liegt an), liegt am Ausgang uC eine sehr kleine Spannung an. Hier kann vereinfacht gesagt werden es liegen $0\,V$ an. Wenn kein Wasser anliegt und Q2 nicht durchgeschaltet ist, so liegt am Ausgang uC eine Spannung um die $5\,V$ an. Damit diese Spannung einen Wert von mindestens $3,\!2\,V$, aber nicht mehr als $5\,V$ beträgt, wurde zwischen V2 und dem Kollektor von Q2 der Widerstand R6 platziert. So beträgt die Spannung am Ausgang nun um die $4\,V$. In der Abbildung \ref{fig:det1_sim_kennl} sieht man diesen Spannungsverlauf. Hier erkennt man auch eine sehr starke Temperaturabhängigkeit, deren Ursache der Widerstand R6 ist.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{Abbildungen/detektor1_simu_schalt.JPG}
	\caption{Detektorschaltung Variante A mit angepassten Komponentenwerten}
	\label{fig:det1_sim_schalt}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Abbildungen/detektor1_simu_tempKL.JPG}
	\caption{Spannungsverlauf der Detektorschaltung Variante A am Ausgang uC}
	\label{fig:det1_sim_kennl}
\end{figure}
Die Variante B basiert auf einem programmierbaren Shuntregler mit optimiertem Referenzstrom (siehe Abbildung \ref{fig:det2_sim_schalt}). Diese Schaltung gibt dem Mikrocontroller ein $3,\!3\,V$-Signal, wenn Wasser an den Fühlern anliegt. Der Shuntregler bekommt eine Referenzspannung. Wenn das Wasser die Fühler berührt, R1 ist also geschaltet, bekommt der Regler $7,\!2\,V$ als Referenz, wegen des Spannungsteilers aus R1 und R2. An der Kathode sind so entweder $3,\!3\,V$ bei frei hängenden Fühlern zu messen. Bei eingetauchten liegen laut Simulation rund $2\,V$ an. Um das Signal zu invertieren, also das $3,\!3\,V$ anliegen, wenn die Fühler eingetaucht sind, wird noch ein PNP-Transistor mit der Basis an die Kathode des Shuntreglers gehangen. Als Transistor wird ein MMBTH81 gewählt. Dieser schaltet, wenn an der Basis und so auch an der Kathode des Reglers die $3,\!3\,V$ anliegen. Um die Stabilität am Ausgang für den Mikrocontroller zu gewährleisten, wird ein Widerstand benötigt, hier R4 mit einer relativ kleinen Größe von $300\, \Omega$. Der Spannungsverlauf, der am Ausgang uC gemessen wird, ist in der Abbildung \ref{fig:det2_sim_kennl} zu finden. V2 beträgt hier keine $5\,V$, sondern nur $3,\!3\,V$. Auch diese Simulation wurde mit verschiedenen Temperaturen durchgeführt. Wie zu sehen ist besitzt die Schaltung jedoch keine Temperaturabhängigkeit am Ausgang uC.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Abbildungen/detektor2_simu_schalt.JPG}
	\caption{Detektorschaltung Variante B mit angepassten Komponentenwerten}
	\label{fig:det2_sim_schalt}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Abbildungen/detektor2_simu_kennl.JPG}
	\caption{Spannungsverlauf der Detektorschaltung Variante B am Ausgang uC}
	\label{fig:det2_sim_kennl}
\end{figure}
Nach Evaluierung aller Werte fiel auf, dass es für die Detektierung von deutlich anderen Wasserwiderständen notwendig ist, zwei Widerstände als Potentiometer auszulegen. Diese sind R2 und R5, wobei R1:R2 in einem Verhältnis von 1:1,5 eingestellt werden muss. Wenn der Wasserwiderstand niederohmiger ist als $100\, k\Omega$, muss R5 vergrößert werden. Als Beispiel soll hier der Widerstand R1 nun $100\, k\Omega$ betragen. Folglich muss $R2\,=\,150\, k\Omega$ sein. So würde die Ausgangsspannung jedoch nur $1,\!75\,V$ betragen, wie im Bild \ref{fig:det2_R5100k} zu sehen ist. Um diese Eventualität aussteuern zu können, ist es sinnvoll, R5 als Potentiometer zu planen. Für dieses Beispiel wurde mittels Simulation für R5 der Wert von $300\,k \Omega$ ermittelt. Dann besitzt der Ausgang wieder eine ausreichende und stabile Spannung, die im Bild \ref{fig:det2_R5300k} einzusehen ist. So kann das Wasser zuverlässig detektiert werden. Die realen Werte zusammen mit dem tatsächlichen Wasserwiderstand sind für R2 und R5 im Kapitel \ref{dampferzeugung} aufgeführt. Ausgelegt werden beide als $1\, M\Omega$-Potentiometer.\\
Es wurde sich für die Variante B entschieden. Variante A benötigt einen höheren Betriebsstrom, da diese immer eine Eins an den Controller gibt, wenn die Fühler kein Wasser berühren. Entscheidend ist hier jedoch die sehr starke Temperaturabhängigkeit der Schaltung. Als Beispiel sei hier die Spannung bei \ang{60}C zu nennen (siehe Abbildung \ref{fig:det1_sim_kennl}). Der MCU detektiert bei $3,1\,V$ aber eine Null, somit ist die Sicherheit der Schaltung A nicht ausreichend.

\subsubsection{Schaltung für die Ansteuerung eines Relais}\label{simulation_mosfet}
Die Ansteuerung der $12\,V$-Relais mittels Transistor ist recht übersichtlich und umfasst wenige Bauteile. Hier wird sich vorerst nur auf die Ansteuerung des Magnetventils konzentriert, da dieses deutlich mehr Strom benötigt als das Dampfzylinderrelais, was nur einen Haltestrom von $40\,mA$ benötigt. Die fertige Schaltung für das Magnetventil wird dann für beide verwendet.\\
Bevor die Simulation durchgeführt wird, muss der Innenwiderstand der Spule berechnet werden. Bei LTSpice heißt dieser Rser. Das Ventil wird bei $12\,V$ betrieben und benötigt eine Leistung von $18,\!5\,W$. Darüber kann der Strom beim Betrieb berechnet werden: $I=\frac{18,5\,W}{12\,V}=1,\!542\,A$. Nun kann der Widerstand der Spule berechnet werden: $Rser=\frac{12\,V}{1,542\,A}=7,\!782\,\Omega$.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13.5cm]{Abbildungen/vt_simu_schalt.JPG}
	\caption{Schaltung für die Magnetventilansteuerung mit einem $3,\!3\,V$-Signal}
	\label{fig:vt_sim_schalt}
\end{figure}
In der Abbildung \ref{fig:vt_sim_schalt} ist die zu simulierende Schaltung dargestellt. Als Transistor wurde der MOSFET FDC637AN verwendet, da dieser einen niedrigen Innenwiderstand von $24\,m\Omega$ besitzt und zudem einen dauerhaften Strom von bis zu $6,\!2\,A$ tragen kann (siehe Datenblatt \cite{fdc637}). Zu beachten ist, dass im FDC673AN schon eine Diode implementiert ist und daher in der Simulation zwischen Source und Drain keine Diode geschaltet wird. Es gibt zwei interessante Kurven, die es zu betrachten gilt, zum einen der Strom durch D1. Zum anderen der Strom der Spule, die das Relais im Magnetventil simuliert. Dieser sollte, bei einem $3,\!3\,V$-Signal von V2, rund $1,\!54\,A$ betragen. Die hier verwendete Diode 1N4002 trägt laut Datenblatt \cite{diode} einen Strom von bis zu $1\,A$. In den Abbildungen \ref{fig:vt_sim_kennl} und \ref{fig:vt_sim_kennl_d1} sind diese Verläufe aufgeführt. Wie zu sehen ist, besitzt der Stromverlauf der Spule beim Abschalten eine negative Stromspitze, im Bild rot markiert. Diese Spitze sieht man auch im Stromverlauf von D1. Diese beträgt fast $1,\!5\,A$. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	 \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
	 	\centering
		\includegraphics[width=7.2cm]{Abbildungen/vt_simu_kennl.JPG}
		\caption{Verlauf des Relais-\newline stromes und der Steuer-\newline spannung}
		\label{fig:vt_sim_kennl}
	\end{minipage}
	 \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7.2cm]{Abbildungen/vt_simu_kennl_D1.JPG}
		\caption{Stromverlauf der Diode D1}
		\label{fig:vt_sim_kennl_d1}
	\end{minipage}
\end{figure}
Um diese Abschaltstromspitze zu dämpfen, muss ein paralleles RC-Glied zur Spule geschalten werden. Wobei die Werte empirisch ermittelt wurden. Die erweiterte Schaltung sieht man in der Zeichnung \ref{fig:vt_sim_schalt_mitRC}. In der jetzigen Simulation der Stromverläufe beträgt die Abschaltstromspitze nur noch einen Wert von wenigen Hundert $\mu A$ (siehe Abb. \ref{fig:vt_sim_kennl_d1_mitRC}). In der Abbildungen \ref{fig:vt_sim_kennl_mitRC} ist ein zuverlässiger Stromverlauf ohne Stromspitzen zu sehen. Der Abschaltstrom ist daher jetzt vernachlässigbar und die Schaltung so komplett. Die Ansteuerschaltung des Dampfzylinderrelais ist gleich der hier aufgeführten und besitzt nur andere Werte für die Spule. Diese Schaltung befindet sich im Anhang, siehe Zeichnung \ref{fig:dz_sim_schalt_mitRC}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13.5cm]{Abbildungen/vt_simu_schalt_mitRC.JPG}
	\caption{Neue Schaltung für die Magnetventilansteuerung mit einem RC-Glied}
	\label{fig:vt_sim_schalt_mitRC}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7.2cm]{Abbildungen/vt_simu_kennl_mitRC.JPG}
		\caption{Verlauf des Relais-\newline stromes und der Steuer-\newline spannung mit RC-Glied}
		\label{fig:vt_sim_kennl_mitRC}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7.2cm]{Abbildungen/vt_simu_kennl_mitRC_D1.JPG}
		\caption{Stromverlauf der Diode\newline D1 mit RC-Glied}
		\label{fig:vt_sim_kennl_d1_mitRC}
	\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Spezifikation der anderen Elektronik}\label{elektrik}
Die Anlage benötigt noch weitere elektrische Komponenten, um die Funktionalität und Sicherheit zu gewährleisten, die erzielt werden soll. Grundsätzlich sind folgende Bauteile notwendig, die teilweise vorweg benannt wurden. Diese können den vier Spannungsebenen $230\,V$, $12\,V$, $5\,V$ und $3,\!3\,V$ zugeordnet werden, die das Gesamtsystem besitzt. Zu beachten ist hier, dass die Ebenen $5\,V$ und $3,\!3\,V$ in diesem Kapitel keine Erwähnung finden, da diese nur auf der Steuerplatine zu finden sind. Die weiteren Komponenten werden für die beiden höheren Spannungsebenen benötigt.
\begin{itemize}
	\item Hauptschalter ($230\,V$-Ebene)
	\item Sicherungsapparat, hier ein LSS ($230\,V$-Ebene)
	\item RCD-Schalter ($230\,V$-Ebene)
	\item Netzteil: $230\,V$ zu $12\,V$
	\item Koppelrelais für die Dampfzylinderansteuerung ($12\,V$-Ebene)
	\item NOT-AUS-Schalter ($12\,V$-Ebene)
	\item Schließer-Relais für den NOT-AUS Schalter ($12\,V$-Ebene)
\end{itemize}
Um die Komponenten genauer spezifizieren zu können, ist es notwendig, alle anderen Bauteile wie zum Beispiel den Dampfzylinder zu kennen. Dies bedeutet, dass auch die potenziellen Ströme, die fließen könnten, bekannt sind. So wird gewährleistet, das alle Komponenten nicht zu klein dimensioniert werden. Die nötigen Kabel werden nicht genauer beschrieben. Auch diese müssen aber ausreichend konzeptioniert werden.\\
Der Betriebsstrom des Magnetventils wurde bereits im Kapitel \ref{magnetventilansteuerung} berechnet. Wichtig ist der Dampfzylinder, da in der Betriebsanleitung \cite{anleitung_zylinder} keinerlei Informationen dafür aufgelistet ist. Dafür wird ein Messaufbau konstruiert, in dem der Dampfzylinder steht und bis zum höchstzulässigen Füllstand mit Wasser gefüllt werden kann. Dieser Füllstand wird durch die Fühler definiert. In der Anleitung sind zwei mögliche Anschlussvarianten aufgeführt. Diese sind im Bild \ref{fig:anschlussdiagramm} dargestellt. Der gefüllte Zylinder kann nun nach beiden Varianten angeschlossen werden. Mit einem Multimeter kann der Wasserwiderstand gemessen und darüber der theoretische Strom berechnet werden. Die Messwerte befinden sich in der Tabelle \ref{messung_zylinder}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Abbildungen/zylinder_anschluss.JPG}
	\caption{Anschlussmöglichkeiten des Dampfzylinders (nach \cite{anleitung_zylinder})}
	\label{fig:anschlussdiagramm}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c |}
		\hline
		& \textbf{Verschaltung A} & \textbf{Verschaltung B}\\
		\hline
		gemessener Widerstand & $R\textsubscript{1} = 93,\!6\,\Omega$ & $R\textsubscript{1} = 65,\!6\,\Omega$\\
		\hline
		berechneter Strom & $I\textsubscript{1} = 2,\!46\,A$ & $I\textsubscript{1} = 3,\!51\,A$\\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Messergebnisse für die Bestimmung des Betriebsstromes des Zylinders}
	\label{messung_zylinder}
\end{table}
Nachdem alle Werte, die zur Konzeptionierung benötigt werden, bekannt sind, wurden die Komponenten herausgesucht. Als $12\,V$-Netzteil wird das VT- 3249 mit einer Leistung von $42\,W$ verwendet. Das Koppelrelais ist ein $12\,V$-Schaltrelais von Finder. Es kann bis $250\,VAC$ schalten und besitzt eine Stromtragfähigkeit von $10\,A$. Zudem besitzt es eine integrierte EMV-Entstörung. Das Schließerrelais benötigt zwei Schließerkontakte, um jeweils das Magnetventil mit $12\,V$ und den Dampfzylinder mit $230\,V$ abschalten zu können. Hier ist das ein Industrierelais von Finder. Es wird mit einer Gleichspannung von $12\,V$ gesteuert und besitzt eine zulässige Schaltspannung von $30\,VDC$ beziehungsweise $400\,VAC$. Der höchstmögliche Schaltstrom beträgt $20\,A$.\\
Die anderen Bauteile dienen vor allem der Sicherheit des Systems. Dabei ist der einpolige LSS aus dem Hause Kopp, hat die Schaltcharakteristik C und ist auf $10\,A$ ausgelegt. Der Fehlerstrom-Schutzschalter, hier immer als RCD bezeichnet, wurde geplant, da Wasser hier das Medium ist, mit dem gearbeitet wird, und dieses im Zylinder unter hoher 230V Wechselspannung liegt. So kann keine Gefahrenstelle, zum Beispiel bei einem Leck entstehen. Zudem sind alle elektrisch leitfähige Metallteile mit einem PE-Leiter verbunden. Ausgewählt wurde ein zweipolige RCD der Firma Hager. Er besitzt einen maximalen Nennstrom von $25\,A$, wobei der Differenzstrom, mit dem dieser misst, bei $0,\!03\,A$ liegt. Eine weitere Schutzeinrichtung ist der NOT-AUS-Schalter. Dieser soll bei Betätigung den Dampfzylinder und das Magnetventil sicher abschalten. Die niedrigeren drei Spannungsebenen benötigen keine weiteren Schutzeinrichtungen, da diese mit $12\,V$ und weniger unter der höchstzulässigen Berührungsspannung bei Gleichspannung von $120\,V DC$ liegen.\cite{elektrotechnik}
\newpage
\subsection{Platinenlayout und der Schaltkasten}\label{platinenlayout}
Das Layout der Platine wurde mit dem freien Tool \glqq KiCad\grqq{} von der Europäische Organisation für Kernforschung erstellt. Dafür wurde folgender Schaltplan, der in der Abbildung \ref{fig:gesSchaltplan_platine} einzusehen ist, gezeichnet. Dabei wurden die vorher entworfenen Schaltungen zu einer zusammengefügt und mit Footprints versehen. Nachdem der Netzplan generiert wurde, konnte das Layouting der Platine beginnen. Das Layout wurde mit zwei Lagen und einer Größe von $110\,x\,64\,mm$ geplant. Die Leiterbahnen besitzen entweder eine Breite von $0,\!5\,mm$ oder $1\,mm$. Eine Leiterbahn mit $1\,mm$ Breite ist als Beispiel dort verwendet worden, wo der Betriebsstrom des Magnetventils fließt. Grundlegend wurde jedoch versucht, mit Flächen zu arbeiten. So bildet die Unterseite den Ground der Platine. Auf der Oberseite sind die Flächen eingeteilt in $5\,V$, $3,\!3\,V$ und $12\,V$ sowie ein Teil wieder als Ground.
Nach der Positionierung der Bauelemente und dem Ziehen der Leiterbahnen war das Erstellen des Layouts beendet. Hier musste vor allem die Bauteilgröße berücksichtigt werden, da zum Beispiel die Programmierbuchse links und rechts deutlich größer ist als das Modell in KiCad. Zudem musste darauf geachtet werden, dass die händische Montage der Teile später gut möglich ist. Das bedeutet beispielsweise, dass die Teile nicht zu eng aneinander liegen sollten. Ein wichtiger Punkt sind noch die Bypass-Kondensatoren, die schon im Kapitel \ref{steuereinheit_uC} genannt wurden. Diese sind hier auf der Rückseite der Leiterplatte platziert, da dort der kürzestmögliche Weg zu den Pins erreicht werden kann. Das KiCad-Modell der Platine ist in der Abbildung \ref{fig:platine_modell_vorne} und \ref{fig:platine_modell_hinten} zu sehen. Nachdem die Leiterplatte produziert wurde, folgten die Bestückung und der Funktionstest. Dabei gab es keinerlei Probleme. Die fertig bestückte Platine findet man im Anhang (siehe Abbildung \ref{fig:realePlatine}).\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{Abbildungen/Layout_vorne.JPG}
	\caption{KiCad-Modell der Plantinenvorderseite}
	\label{fig:platine_modell_vorne}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{Abbildungen/Layout_hinten.JPG}
	\caption{KiCad-Modell der Plantinenrückseite}
	\label{fig:platine_modell_hinten}
\end{figure}

Anschließend musste die restliche Elektronik für den Betrieb vorbereitet werden. Der elektrische Aufbau findet sich ist in der Schaltung \ref{fig:dampfsystem}. Dafür wurde ein Schaltkasten verwendet, in dem alle Komponenten wie auch die Steuerplatine verbaut wurden. Die genaue Beschreibung des Aufbaues sowie auch eine Abbildung dieses Schaltkastens ist im Kapitel \ref{system_elektrik} zu finden. Das vollständige Dampferzeugungssystem mit Gehäuse findet man im Anhang in der Abbildung \ref{fig:dampfsystem_mitDeckel}. Dieses ist auch schon um die im folgenden Kapitel genannten nötigen Verbesserungen aufgerüstet.

\section{Fehlersuche und Inbetriebnahme}\label{fehlersuche}
Nach dem Aufbau und der Montage an der Klimakammer wurde zusätzlich eine Elektrosicherheitsprüfung durchgeführt, in der neben einer Sichtprüfung noch eine Prüfung des Schutzleiterwiderstandes, des Isolationswiderstand sowie des Berührungsstromes durchgeführt wurde. Dabei fiel ein Problem auf, was bei der Planung nicht berücksichtigt worden ist. Dabei schaltet der RCD das System ab, wenn das USB-Kabel in den Computer gesteckt wird. Nach einer Fehleranalyse stellte sich heraus, das der RCD die $230\,V$- und die $12\,V$-Ebene kontrolliert, nicht aber die $3,\!3\,V$- und $5\,V$-Ebene. So entstand beim Anlegen der $5\,V$ über die USB-Buchse eine Fremdstromeinkopplung. Da auf der Platine ein gemeinsamer Ground für die $12\,V$- und die $3,\!3\,V$- beziehungsweise $5\,V$-Ebene existiert, detektiert der RCD dies als Fehlerstrom und löst aus. So konnte die Anlage nicht sicher in Betrieb genommen werden. Um dieses Problem zu lösen, wurden vier Ansätze erarbeitet:\\
\begin{compactitem}
	\item Die Stromversorgung des Computers nach dem RCD realisieren, damit dieser alle Ströme des Dampfsystems detektieren kann und der USB keine Fremdspannung mehr einkoppelt
	\item Ein neues Layouten der Leiterplatte und somit Realisieren zweier nicht miteinander verbundenen Grounds auf der Platine
	\item Die galvanische Trennung von $12\,V$ auf der Platine von dem Netzteil und somit vom RCD
	\item Das Aufteilen des USB-Kabels in Versorgung und Signal und die Realisierung der Spannungsversorgung über das $12\,V$-Netzteil und einen Spannungsregler 
\end{compactitem}
Die erste Variante, die das Installieren einer Servicesteckdose beschreibt, ist keine gute Lösung. In diesem Fall müsste garantiert werden, dass jegliche PCs, die mit dem USB an das System gekoppelt werden, mit dieser Servicesteckdose verbunden sind. Wenn zum Beispiel ein Laptop für die Steuerung verwendet wird, dieser aber auf Akkubetrieb läuft, würde der Fehler auch ausgelöst werden. Die zweite Möglichkeit löst das Problem ohne Schwachstellen, wie es die erste besitzt. Jedoch ist dies nicht nur zeitaufwendig, sondern zusätzlich kommen noch einmal die Kosten für die Leiterplattenherstellung sowie für die Platinenkomponenten hinzu. Das galvanische Trennen der Systeme ist genauso effektiv wie die zweite Möglichkeit, dafür wird zwar deutlich weniger Zeit benötigt, jedoch fallen noch größere Kosten an als für die zweite Möglichkeit. Die Umsetzung kann hier zum Beispiel über DC/DC-Wandler mit galvanischer Trennung geschehen. Die letzte Möglichkeit ist die günstigste und theoretisch zeitsparendste Methode. In diesem Fall müsste jedoch die Verbindung wie in der Abbildung \ref{fig:VBUS} realisiert werden. Diese Schaltung findet man im Datenblatt der Quelle \cite{uC_USB} auf Seite 11. Der VBUS-Pin des Controllers befindet sich jedoch auf dem Pin PA9. Dieser Pin ist zwar noch frei, jedoch im Platinenlayout nicht herausgeführt und kann so auch nicht angeschlossen werden. Daher wird sich für die dritte Variante entschieden. Hier soll jedoch kein DC/DC-Wandler verwendet werden, sondern aus Platz- und Kostengründen ein neues Netzteil, was eine galvanische Trennung zwischen Ein- und Ausgang besitzt. Dieses ersetzt dann das jetzige $12\,V$-Netzteil VT-3249. Dafür wurde sich für ein Netzteil aus dem Hause Mean Well, das LRS-35-12 entscheiden. Dies ist ein $36\,W$-Netzgerät und kann so bis zu $3\,A$ liefern, was hierfür ausreichend ist. Das Blockdiagramm dazu findet man in der Abbildung \ref{fig:neuesNetzteil_galv} [s.S. \pageref{fig:neuesNetzteil_galv}]. Darin erkennt man auch die galvanische Trennung, die dem vorherigen fehlte.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{Abbildungen/usb_adapter.JPG}
	\caption{Schaltung für Self-Powered Anwendung für STM32 \cite{VBUS}}
	\label{fig:VBUS}
\end{figure}
Nach erfolgreichem Austausch des $12\,V$-Netzgerätes und der Sicherung des Dampfzylinders mittels eines Gehäuses konnte die Anlage jedoch immer noch nicht erfolgreich in Betrieb genommen werden, denn wenn der Dampfzylinders betrieben wird, schaltet sich das System ab, indem der RCD auslöst. So wurde erneut eine Fehleranalyse durchgeführt. Bei der Isolationswiderstandsmessung stellte sich heraus, dass das Wasser im Zylinder unter Spannung stand. Über die Metallteile der Wasserzuführung jedoch lag diese Spannung auch am Gehäuse und somit auch auf dem PE-Leiter an. So tat der RCD genau das, was er soll, da in diesem Fall Strom über den PE floss, löste er aus. Hätte das System keinen RCD besessen und während des Betriebes hätte ein Mensch das Gehäuse berührt, wäre dies nicht mehr ungefährlich. Durch die Messungen stellte sich heraus, dass an den Metallteilen und auch am Hebel für die Zylinderentleerung $110\,V$ anlagen. Dies entspricht exakt der Hälfte der in dem Moment anliegenden Betriebsspannung von $220\,V$. Diese $110\,V$ sind lebensgefährlich, da die zulässige Berührungskleinspannung für Wechselspannung bei maximal $50\,V$ liegt.\cite{elektrotechnik} Um dieses Problem zu lösen, gibt es zwei Lösungsansätze:
\begin{compactitem}
	\item Das Ausbauen des RCD und gleichzeitig das Erden des gesamten Systems
	\item Das Isolieren aller Teile, die mit dem Wasser in elektrischer Verbindung stehen, sowohl von der Erde wie auch von dem Menschen, der diese nicht berühren darf
\end{compactitem}
% und wird beispielsweise bei einem Durchlauferhitzer teilweise auch genauso umgesetzt. %Bsp Quelle
Die erste Variante ist durchaus eine Möglichkeit, jedoch ist dies hier aus sicherheitstechnischen Gründen nicht möglich, da hier nicht gewährleistet werden kann, dass kein Benutzer das Gehäuse der Klimakammer berührt, zudem würde so auch noch die Schutzfunktion für Lecks wegfallen. Stattdessen muss hier die zweite Möglichkeit umgesetzt werden. Da die Wasserleitungsteile wie der Kugelhahn Temperaturen von \ang{100}C aushalten müssen, ist ein Austausch der Teile gegen Kunststoff oder ein anderes elektrisch nicht leitendes Material keine Option. Daher müssen alle Metallteile isoliert werden. Diese werden dafür vom Gehäuse mit Schrumpfschläuchen und Isolierband elektrisch getrennt. Damit der Kugelhahn nur betätigt werden kann, solange die Anlage nicht in Betrieb ist, wird das Gehäuse mit einer verschließbaren Tür versehen. Diese kann über das Aufschließen eines \glqq Danger Lock-out\grqq{}-Schlosses geöffnet werden. Die Gehäuse- und Klimakammererdung wird beibehalten. Abschließend wird noch eine galvanische Trennung zwischen Computer und Platine installiert, dafür wird ein USB-Konverter von Delock verwendet mit einer $5\,kV$-Isolation. Dieser trennt beide galvanisch und verhindert so einen Stromfluss zwischen dem Wasser im Dampfzylinder im Betrieb, was eine Spannung von $100\,V$ besitzt, und der Erde der Platine mit dem Nullpotential, was zeitgleich auch die Erde des USB-Kabels ist. Ansonsten würde bei Wasserkontakt der Fühler ein Strom in der Schaltung des Füllstandsensors zur Erde und so zum PC fließen. Dieser Stromweg ist rot in der Abbildung \ref{fig:stromweg} zu sehen und würde dabei auch immer den RCD auslösen.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{Abbildungen/Fehlerstromweg_Betreib_ohneUSB_Isolator.JPG}
	\caption{Stromweg in der Detektorschaltung bei eingeschalteten Dampfzylinder}
	\label{fig:stromweg}
\end{figure}
Nach der Behebung aller Fehler konnte die Anlage für erste Tests in Betrieb genommen werden. Dabei wurde unter anderem der tatsächliche Strom der Anlage gemessen. Da das Wasser im Zylinder einen niedrigeren Widerstand besitzt, wenn das Wasser heiß ist, musste kontrolliert werden, ob im Betrieb mit heißem Wasser nicht mehr als $10\,A$ benötigt werden. Doch der Sicherungsautomat löste aus. In den nachfolgenden Tests wurde der reale Strom gemessen. Dabei stellte sich heraus, dass das System bei kochendem Wasser $26\,A$ benötigt. So musste die Dampferzeugung erneut umgerüstet werden. Dabei gab es die Möglichkeit der Aufrüstung auf einen $32\,A$-fähigen Schaltkasten und das Verwenden von Drehstrom, indem man von diesem nur eine der drei Phasen benutzt. So könnte die Anlage arbeiten, wäre aber an einen Drehstromanschluss gebunden. Da in der Halle der Firma WAVELABS nur ein Drehstromanschluss existiert und die Anlage mobil bleiben soll, ist dies keine gute Lösung. Abgesehen davon ist diese Umrüstung auch sehr kostenintensiv, da die entsprechenden Kabel und Sicherung, RCD sowie Relais gegen Bauteile, die für 32A ausgelegt sind, ausgetauscht werden müssten. Daher muss versucht werden, den benötigten Strom zu senken. Die beste Methode war hier, dass nur zwei der sechs Elektroden angeschlossen wurden. Wichtig dabei ist, dass die beiden Elektroden sich gegenüber liegen müssen. So besitzt das zu überwindende Wasser den größtmöglichen Widerstand. Mit dieser Methode konnte der benötigte Strom auf knapp $11\,A$ gesenkt werden. Jedoch ist auch hierfür der Schaltkasten und alle Kabel nicht ausgelegt. Daher wird die Sicherung gegen eine $16\,A$ Sicherung ausgetauscht und auch das $10\,A$ Koppelrelais auf diesen Strom angepasst. Zudem wurden die $1,\!5\,mm^2$-Kabel gegen $2,\!5\,mm^2$-Kabel ausgetauscht. Dies wäre in der Theorie nicht notwendig gewesen, jedoch stellte sich bei dem dünneren Kabel eine ungewollte Kabelerwärmung heraus. Aus Sicherheitsgründen und um störungsfreien Betrieb zu gewährleisten wurde der Querschnitt deshalb deutlich erhöht, damit auch bei Volllast keine Erwärmung stattfindet. Nach dieser Arbeit war der Sicherungskasten und das restliche Dampferzeugungssystem für $16\,A$ ausgelegt. Der neue Sicherungskasten mit allen Verbesserungen ist in der Abbildung \ref{fig:schaltkasten} zu finden. Weiterhin ergibt sich bei dieser Methode ein Vorteil. Da so nur zwei Elektroden verwendet werden, kann der Zylinder länger betrieben werden. Wenn diese Elektroden eine zu große Abnutzung erlitten haben, können diese abgesteckt und zwei neue kontaktiert werden. Wichtig ist hier nur, das ausschließlich die gegenüberliegenden Elektroden verbunden werden dürfen. Wenn zum Beispiel zwei aneinanderliegende Elektroden kontaktiert werden, so ist der Stromweg im Wasser deutlich kürzer und der Widerstand kleiner. So würde wieder ein deutlich höherer Strom fließen und die Sicherung auslösen. In den Kurven der Abbildung \ref{fig:Wassererwaermung} ist die Abhängigkeit von Wasserwiderstand zur Wassererwärmung gut zu sehen. Die anfängliche Wassertemperatur beträgt dabei \ang{21,8}C. Diese wird innerhalb von 17 Minuten zum Kochen gebracht. Dargestellt wird in dem Diagramm der Stromfluss und der Wasserwiderstand. Die Spannung betrug während dieser Messung $213,\!6\,V$. Jedoch gab es bei der Benutzung des Systems von einigen Stunden das Problem, dass der Wasserwiderstand mit der Betriebsdauer abnahm und so immer mehr Strom floss, je länger der Zylinder ohne Wasserwechsel benutzt wurde. Während eines Tests wurde die Anlage im maximalen Betrieb gefahren, um den maximalen Strom und somit den kleinstmöglichen Wasserwiderstand zu ermitteln. Dabei löste nach reichlich drei Stunden Betrieb der LSS aus. Der größte Strom im Zeitpunkt der Abschaltung lag bei $23,\!23\,A$. Umgerechnet bedeutet dies, dass der Widerstand des Wassers auf rund $10\,\Omega$ gefallen war. Jedoch konnte nicht ermittelt werden, ob es eine Grenze für diese Widerstandssenkung gibt. Für dieses Problem wurden folgende Ansätze entwickelt:
\begin{compactitem}
	\item Senken der Leitfähigkeit des Wassers
	\item Reihenwiderstand, um den Widerstand des Verbrauchers zu vergrößern
	\item Senken der Spannung über einen AC/AC-Wandler beziehungsweise Transformator
	\item Zyklisches Abführen des gebrauchten Wassers und Neubefüllung des Zylinders
	\item Thyristorsteller
\end{compactitem}
Die erste Möglichkeit kann nur über das Filtern oder Verdünnen des Wassers geschehen. Für eine Filterung benötigt man eine Osmoseanlage mit einer entsprechenden Membran, die nur einen Teil der Teilchen filtert, aber nicht alles, um noch Ladungsträger für den Stromfluss zu besitzen. Diese Möglichkeit ist aber teuer und aufwendig, dies trifft auch auf ein Verdünnen des Wassers mit destilliertem Wasser zu, da das destillierte Wasser immer bereitgestellt und untergemischt werden müsste. Zudem löst diese Methode das Problem nicht, sondern verzögert es nur. Es würde also die Betriebszeit, bevor der LSS auslöst, verlängern, das Auslösen aber nicht verhindern. Die Variante eines Reihenwiderstandes löst das Problem, aber nicht schön, da so viel Leistung ungenutzt in Wärme gewandelt wird. So könnte man aber durch den extra Widerstand das Auslösen des LSS verhindern. Dafür muss nur der richtige Wert berechnet werden. Zudem sei noch zu erwähnen, dass Widerstände, die Leistungen von rund $3,\!6\,kW$, die eine Steckdose in Deutschland liefern kann, vertragen, nicht günstig sind. Die dritte Variante, die Spannung zu senken und somit auch den Strom, ist besser, jedoch würde hier auch ein Transformator mit hoher Stromtragfähigkeit nötig sein. Diese gibt es zwar, sie sind jedoch teurer als ein Leistungswiderstand, dabei ist es aber ein größeres Problem, dass dieser Trafo irgendwie mit der Klimakammer bewegbar sein muss. Durch das hohe Gewicht, was das Kupfer des Transformators mit sich bringt, ist dies nicht möglich. Die vierte Variante wäre gut, wenn das System direkt an Wasserleitungen angeschlossen wäre, ohne einem befüllbaren Tank. Daher ist das zyklische Leeren des Zylinders nach einer definierten Betriebszeit hier nicht sinnvoll, weil dies hohen planungsstechnischen Aufwand bedeutet, da hier nicht nur der Ablasshahn durch ein zweites Magnetventil ausgetauscht werden müsste, sondern zusätzlich ein weiterer Tank benötigt würde, der das Wasser sammelt. In der jetzigen Konstellation des Systems würde dies auch die Betriebszeit deutlich verkürzen, da der Wasserverbrauch deutlich höher wäre, als zu Anfang des Projektes geplant und der $18\,l$-Tank so nicht ausreichen würde. Das Verwenden eines Thyristorstellers, der mittels Phasenanschnitt die Leistung über die Spannung regeln kann und somit auch den Strom, wäre zwar preiswerter und deutlich effektiver als alle anderen Varianten, jedoch bedeutet diese Variante auch großen zeitlichen Aufwand, da eine Mikrocontroller-Regelung implementiert werden müsste, die den Strom misst und dann je nachdem den Phasenanschnittwinkel stellt und somit die Effektivspannung beziehungsweise den Effektivstrom senkt, so dass nie mehr als $16\,A$ fließen. Für diese Anwendung wurde die Platine zum einen nicht ausgelegt und zum anderen zeigte sich dieses Problem am Ende der Bearbeitungszeit des Projektes, als keine Zeitpuffer mehr verfügbar waren. Deshalb ist die letzte Variante keine relevante Möglichkeit, sollte aber umgesetzt werden, wenn zum Beispiel eine zweite Klimakammer gebaut werden sollte. Daher wurde sich für den Reihenwiderstand entschieden, da dies aufwandstechnisch und somit zeitlich die einfachste und schnellste Möglichkeit war, das Problem zu lösen. Die erste Variante löst das Problem nicht vollständig und bedeutet auch für den Benutzer des Systems großen Aufwand. Die dritte Methode ist preislich deutlich teurer als ein Reihenwiderstand.\\
Die Umsetzung und Berechnung des Reihenwiderstands ist recht simpel. Dafür  wird angenommen, dass der Wasserwiderstand auch nach langer Betriebszeit von ein bis zwei Tagen nicht unter $4\,\Omega$ fällt. Angestrebt ist ein Maximalstrom von $16\,A$. Für $230\,V$ bedeutet dies, dass der Zusatzwiderstand mindestens $10,\!4\,\Omega$ betragen muss. Zu beachten sei hier wieder die Leistung, welche in diesem Fall bei $2,\!6\,kW$ liegen würde, die über den Widerstand in Form von Wärme abgeführt wird. Dabei würden gleichzeitig rund $1\,kW$ über den Wasserwiderstand abfallen. Aus preislichen Gründen wurde sich hier für zwei Zusatzwiderstände entschieden, die jeweils $5,\!6\,\Omega$ und eine Nennleistung von $1,\!5\,kW$ besitzen. Zusammen sind das also $11,\!2\,\Omega$ mit $3\,kW$. Mit diesem darf der Wasserwiderstand auf maximal $3,\!2\,\Omega$ sinken, um zu gewährleisten, dass nicht mehr als $16\,A$ fließen. Jedoch auch, wenn der Wasserwiderstand auf theoretische $0\,\Omega$ fallen würde, besäße der Strom einen Wert von maximal $20,\!5\,A$, wofür die Leitungen mit $2,\!5\,mm^2$ noch zulässig sind. Einzig die Lebenszeit des Relais würde stark sinken. Die Widerstände konnten im Rahmen des Projektes noch nicht integriert werden. Daher wurde die anfänglich erwähnte Sicherheitsprüfung am Ende auch ohne diese Widerstände durchgeführt. Das Protokoll der abschließenden Elektrosicherheitsprüfung befindet sich im Anhang (siehe Abbildung \ref{fig:sicherheitspruefung}).\\
In der Tabelle \ref{risikotabelle} unter Kapitel \ref{risiko} sind die hier aufgeführten Probleme und deren Lösungen noch einmal übersichtlich als Risikobeurteilung zusammengefasst.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.9cm]{Abbildungen/Widerstand_Wassererwaermung_Kurve.JPG}
	\caption{Wasserwiderstandsänderung bei einer Erwärmung um $78,\!2\,K$}
	\label{fig:Wassererwaermung}
\end{figure}

\section{Arbeitsmittel: Software}\label{arbeitsmittel}
Der Mikrocontroller wird mit dem Tool \glqq Atollic TrueSTUDIO\textregistered 9.3.0 for STM32\grqq{} programmiert. Dies ist ein Eclipse-basiertes C/C++ integriertes Entwicklungstool, was von ST kostenfrei gestellt wird.\cite{atollic} Zusätzlich wurde noch das grafische Softwaretool \glqq STM32CubeMX\grqq{} verwendet. Dies ermöglicht eine einfache Konfiguration des Chips und erstellt die Initialisierungsdateien mit allen nötigen Bausteinen zu Beginn eines Projektes.\cite{cubeMX} Für die Testkommunikation mit dem programmierten MCU wurde das Programm \glqq HTerm\grqq{} verwendet. Mit diesem ist es möglich, eine serielle Schnittstelle auszulesen sowie dieser Daten zu senden.\cite{hterm} Um den Chip zu beschreiben, wird der \glqq STM32CubeProgrammer\grqq{} benutzt. Die Programmierung des Chips wird im Kapitel \ref{ucProgram} beschrieben.\\
Für die Erstellung des eigentlichen Programms, dass die Benutzeroberfläche sowie den digitalen Regler vereint, wurde \glqq Visual Studio 2015\grqq{} verwendet. Damit wird in der Firma WAVELABS schon gearbeitet. Programmiert wird in der Sprache C\# auf Basis eines leeren WPF Projektes. Die Wahl der Programmiersprache fiel auf C\#, da die Software von WAVELABS auch in dieser Sprache geschrieben wird. So wird gewährleistet, dass die in diesem Projekt generierte GUI später ohne viel Aufwand in schon bestehende Programme integriert werden kann. Dies ist zum Zeitpunkt der Ausarbeitung des Themas jedoch nicht geplant. Für die Programmierung wurde die .NET Framework 4.8 Dokumentation (siehe \cite{vs_doku}) und das C\#-Programmierhandbuch (siehe \cite{csharp_doku}) verwendet.
Weitere Arbeitsmittel sind Programme für die Planung, Simulation, Layoutentwurf, Bildbearbeitung: GIMP 2.10.12 (GNU Image Manipulation Program), sPlan 7.0, LTSpice XVII, KiCad 5.1.0 und Git 2.23.0.
%\begin{compactitem}
%	\item GIMP 2.10.12 (GNU Image Manipulation Program)
%	\item sPlan 7.0
%	\item LTSpice XVII
%	\item KiCad 5.1.0
%	\item Git 2.23.0
%\end{compactitem}

\section{Skizze des Gesamtprojektes}\label{projektskizze}

Die Pläne wurden mit dem Tool \glqq sPlan\grqq{} gezeichnet. Das gesamte System ist in der Abbildung \ref{fig:gesamtsystem} beschrieben. Dieses kann grundlegend in drei einzelne Komponenten untergliedert werden:
\begin{compactitem}
	\item Dampfregulierung
	\item Temperaturregulierung
	\item Software: Systemsteuerung mit Regler
\end{compactitem}
Das System der Dampfregulierung wird im Kapitel \ref{dampferzeugung} tiefgehender dargestellt. Dort sind auch alle Komponenten und deren Verschaltung aufgeführt. Dabei sind Steuerung, Füllstanddetektor, Messsensor für Temperatur und RF sowie die Ansteuerschaltungen für Magnetventil und Dampfzylinder auf der Platine vereint, so wie es im Kapitel \ref{platinenlayout} beschrieben wurde.\\
Die Temperaturregulierung übernimmt alleine der Umlaufkühler, indem er an den Wärmetauscher der Klimakammer gekoppelt wird. Dieser wird nicht näher beschrieben, da nur die Regelung dessen in diesem Projekt erstellt werden musste. Der letzte Punkt, die Systemsteuerung mit dem implementierten Reglern, wurde über die Software gelöst. Zusätzlich mussten Mikrocontroller und eine Benutzeroberfläche programmiert werden. Die genauen Funktionen werden im Kapitel \ref{programm} aufgeführt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.9cm]{Abbildungen/gesamtsystem.JPG}
	\caption{Gesamtsystem}
	\label{fig:gesamtsystem}
\end{figure}
\renewcommand{\arraystretch}{0.76} 
\begin{landscape}
\section{Risikobeurteilung}\label{risiko}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{| c | c | c |}
			\hline
			\textbf{Risiko/Fehler} & \textbf{Maßnahme} & \textbf{Ergebnis}\\
			\hline
			Wasserleck am Zylinder/Fahr- & RCD + 					& allgemeine Sicherheit für	den\\
			lässiges Handeln des Benutzers& NOT-AUS-Schalter 		& Benutzer ist gewährleistet	\\
			\hline
			RCD-Auslösung, bei  	& $12\,V$-Netzteil austauschen 	& kein Auslösen des RCD bei		\\
			Herstellung der 		& gegen eines mit 				& Herstellung der USB-Verbindung\\
			USB-Verbindung 			& galvanischer Trennung 		&								\\
			\hline
			RCD-Auslösung, bei 		& Isolieren des Zylinderinhalts & keine RCD-Auslösung im Normal-\\
			Anlegen der Betriebs-	& vom PE + USB-Konverter für	& betrieb + $110\,V$ an allen 	\\
			spannung an Zylinder 	& galvanische Trennung 			& Metallteilen die mit Wasser 	\\
									&								& Kontakt haben (z.B. Ablasshahn)\\
			\hline
			$110\,V$ am Ablasshahn 	& verschließbare Tür + 			& Anlage kann betrieben werden	\\
			und Metallteilen im 	& Warnhinweise (Tür nur im		& ohne Benutzer zu gefährden	\\
			Betrieb					& Nichtbetrieb zu öffnen) 		& 								\\
			\hline
			Kondensatbildung in 	& Implementierung einer 		& kein Erreichen des			\\
			Klimakammer 			& Taupunktabschaltung bei 		& Taupunktes mehr möglich		\\
									& $90\,\%\,rF$ im Programm 		&								\\
			\hline
			bei Trennung der USB- 	& Implementierung eines 		& MCU setzt sich automatisch in	\\
			Kommunikation läuft MCU ohne& Watchdogs, der Kommunikations-& \glqq Shutdown\grqq-Modus, wenn\\
			Kontrolle im letzten Status & Verbindung kontrolliert 		& USB-Kommunikation unterbrochen\\
			\hline
			bei langer Betriebszeit & Vergrößern des Lastwiderstands& Betriebsstrom wird verringert,\\
			(> 9h) löst der LSS aus,& mittels Reihenwiderstand von & was auch nach langer Betriebszeit\\
			wegen zu hohem Strom	& insgesamt $11,\!2\,\Omega$		& den LSS nicht auslösen lässt	\\
			\hline
		\end{tabular}\\
		\caption{Zusammenfassung der Risiko- und Fehlerbeurteilung}
		\label{risikotabelle}
	\end{table}
\end{landscape}	
%Tabelle Zusammenfassung
\renewcommand{\arraystretch}{0.88} 
\section{Kostenbetrachtung}\label{kosten}
Hier wird nur eine grobe Kostenübersicht beschrieben. %Die exakte Auflistung finden sich im Anhang in den Tabellen \ref{}.
Dabei ist zu beachten, dass vor allem Kabel, aber auch Teile für die Befestigung und andere Kleinigkeiten aus dem Lager von WAVELABS verwendet wurden und keine Berücksichtigung in dieser Aufstellung finden. In folgende Kategorien wurden die Kosten eingeteilt: Dampferzeugung, Platine und Tests, weitere Elektronik sowie Befestigungen, Gehäuse, etc. 
%\begin{compactitem}
%	\item Dampferzeugung
%	\item Platine und Tests
%	\item weitere Elektronik
%	\item Befestigungen, Gehäuse, etc.
%\end{compactitem}
Die Kosten finden sich aufgerundet in der Tabelle \ref{kosten_grob} wieder. Zu der Kategorie Dampferzeugung gehören alle Komponenten, die das System ohne die Elektronik benötigt: Kurz gesagt sind das alle Schläuche, Schellen, Gewindetüllen sowie das Magnetventil oder auch der Wassertank und der Dampfzylinder mit den Anschlüssen. Hier werden Krokodilklemmen verwendet, um die Austauschbarkeit des Zylinders zu gewährleisten.
Die Kosten für die Platine bestehen aus der Leiterplatte an sich sowie allen Komponenten, die darauf gehören und dem Temperatur- und Luftfeuchtesensor. Dazu zählen auch die Bauteile und das Zubehör, die für vorherige Funktionstests benötigt wurden. Zur weiteren Elektrik gehören die Relais, Schutzschalter und auch das $12V$-Netzteil sowie die Sicherheitselektronik wie beispielsweise der NOT-AUS-Schalter.
In der letzten Kategorie finden sich Gehäuse, Befestigungsmaterial und auch die Gehäusekosten für den Dampfzylinder, um das Berühren des Zylinders im Betrieb zu verhinderten, wieder.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c|c |}
		\hline
		\textbf{Kategorie} &  \textbf{ Kosten } \\
		\hline
		Dampferzeugung & 500 €\\
		%\hline
		Platine und Tests & 130 €\\
		%\hline
		weitere Elektronik & 300 €\\
		%\hline
		Befestigungen, Gehäuse, ect.  & 250 €\\
		\hline
		Gesamtkosten & 1180 €\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Kostenübersicht des Projektes}
	\label{kosten_grob}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1} 




